# Tugas soal eliminasi gaus 
### contoh soal nomer 1 :

Diberikan sistem persamaan:

$$
x_1 + 2x_2 + 3x_3 = 6
$$
$$
2x_1 + 4x_2 + 6x_3 = 12
$$
$$
x_3 + x_2 = 2
$$

Kita akan menyelesaikannya menggunakan metode eliminasi Gauss. Pertama, kita tuliskan sistem ini dalam bentuk matriks augmented:

$$
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 3 & | & 6 \\
2 & 4 & 6 & | & 12 \\
0 & 1 & 1 & | & 2
\end{bmatrix}
$$

Langkah 1: Eliminasi Baris

Langkah pertama adalah membuat elemen di bawah pivot (elemen pertama di kolom pertama) menjadi nol. Kita lakukan operasi berikut:

$$
R_2 \leftarrow R_2 - 2R_1
$$

Setelah melakukan perhitungan, kita mendapatkan:

$$
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 3 & | & 6 \\
0 & 0 & 0 & | & 0 \\
0 & 1 & 1 & | & 2
\end{bmatrix}
$$

Dari hasil tersebut tidak diperlukan langkah selanjutnya karena elemen di bawah pivot sudah 1 kolom ke 2

Selanjutnya, menyelesaikan sistem persamaan 

dari persamaan 1 diperoleh: 

$$x_1 + x_2 + x_3 = 6$$

untuk persamaan 2 tidak diperoleh informasi karena 0=0

dari persamaan 3 diperoleh:

$$x_2 + x_3 = 2$$

dari persamaan 3 dapat diselesaikan untuk $x_2$:

$$x_2 = 2 - x_3$$

maka, untuk $x_2$ ini bisa disubtitusikan pada persamaan pertama, maka diperoleh:

$$x_1 + 2x_2 + 3x_3 = 6$$
$$x_1 + 2x_2 (2-x_3) + 3x_3 = 6$$
$$x_1 + 4-2x_3 + x_3 = 6$$
$$x_1 + 4 + x_3 = 6$$
$$x_1 = 6 - 4 - x_3$$
$$x_1 = 2 - x_3$$

kesimpulan solusi:
$$x_1 = 2- x_3$$
$$x_2 = 2 - x_3$$
$$x_3=x_3$$

untuk $x_3$ parameter bebas tidak ada yang membatasi.

### contoh soal nomer 2 :

$$
x_1 + x_2 + x_3 = 3
$$
$$
2x_1 + x_3 = 5
$$
$$
x_1 + 2x_2 = 3
$$

Kita akan menyelesaikannya menggunakan metode eliminasi Gauss. Pertama, kita tuliskan sistem ini dalam bentuk matriks augmented:

$$
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 3 \\
2 & 0 & 1 & | & 5 \\
1 & 2 & 0 & | & 3
\end{bmatrix}
$$


Langkah 1: Eliminasi Baris

Langkah pertama adalah membuat elemen di bawah pivot (baris 2 kolom 1 dan baris 3 kolom 1) menjadi nol. Kita lakukan operasi berikut:

$$
R_2 \leftarrow R_2 - 2R_1
$$

$$R_3 \leftarrow R_3 - R_1$$

Setelah melakukan perhitungan, kita mendapatkan:

$$
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 3 & | & 6 \\
0 & -2 & -1 & | & -1 \\
0 & 1 & -1 & | & 0
\end{bmatrix}
$$

selanjutnya jadikan 0 pada baris ke 3 kolom ke 2

$$R_3 \leftarrow R_3 + 1/2R_2$$

maka akan menjadi 

$$
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 3 & | & 6 \\
0 & -2 & -1 & | & -1 \\
0 & 0 & -3/2 & | & -1/2
\end{bmatrix}
$$

selanjutnya rubah elemen baris ke 3 kolom ke 3 menjadi 1

$$R_3 \rightarrow -2/3R_3$$

maka menjadi

$$
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 3 & | & 6 \\
0 & -2 & -1 & | & -1 \\
0 & 0 & 1 & | & 1/3
\end{bmatrix}
$$

langkah selanjutnya yaitu subtitusi:

dari persamaan 3 diperoleh:
$$x_3 = 1/3$$

dari persamaan 2 diperoleh:
$$-2x_2 - 1x_3 = -1$$

kita subtitusikan dari persamaan 3:
$$-2x_2 - 1x_3 = -1$$
$$-2x_2 - 1/3 = -1 $$
$$-2x_2 = -1 + 1/3 = -2/3$$
$$x_2 = -2/3 + 2$$
$$x_2 = 1/3$$

sekarang memiliki $x_2= 1/3$ dan $x_3= 1/3$ maka subtitusi di baris pertama, akan diperoleh


$$x_1 + x_2 + x_3 = 3$$
$$x_1 + 1/3 + 1/3 = 3$$
$$x_1 + 2/3 = 3$$
$$x_1 = 3 - 2/3$$
$$x_1 = 7/3$$

jadi, solusi penyelesaiannya adalah:

$$x_1 = 7/3$$
$$x_2= 1/3$$
$$x_3 = 1/3$$

<iframe src="https://www.geogebra.org/3d/m9uqkygu?embed" width="800" height="600" allowfullscreen style="border: 1px solid #e4e4e4;border-radius: 4px;" frameborder="0"></iframe>

## contoh soal nomer 3 :

Diberikan sistem persamaan:

$$
2x_1 + 2x_2 = 4
$$
$$
x_1 + x_2 = 2
$$

Kita akan menyelesaikannya menggunakan metode eliminasi Gauss. Pertama, kita tuliskan sistem ini dalam bentuk matriks augmented:

$$
\begin{bmatrix}
2 & 2 & | & 4 \\
1 & 1 & | & 2
\end{bmatrix}
$$

Langkah pertama adalah membuat elemen di bawah pivot menjadi nol. Kita lakukan operasi berikut:

$$
R_1 \leftarrow R_1 - 2R_2
$$

Setelah melakukan perhitungan, kita mendapatkan:

$$
R_1: \quad 2 - 2 \cdot 1 = 0 \\
2 - 2 \cdot 1 = 0 \\
4 - 2 \cdot 2 = 0
$$

Sehingga, matriks augmented menjadi:

$$
\begin{bmatrix}
0 & 0 & | & 0 \\
1 & 1 & | & 2
\end{bmatrix}
$$

Dari baris kedua, kita dapat mengekspresikan \(x_1\) dalam bentuk \(x_2\):

$$
x_1 + x_2 = 2 \implies x_1 = 2 - x_2
$$

Karena kita memiliki satu persamaan dengan dua variabel, kita dapat menyatakan solusi dalam bentuk parameter. Misalkan \(x_2 = t\), maka:

$$
x_1 = 2 - t
$$

Jadi, solusi umum dari sistem persamaan ini adalah:

$$
\begin{cases}
x_1 = 2 - t \\
x_2 = t
\end{cases}
$$

di mana \(t\) adalah parameter bebas.

## contoh soal nomer 4 :

Diberikan sistem persamaan:

$$
x_1 + x_2 = 5
$$
$$
x_1 + 2x_3 = 6
$$

Kita akan menyelesaikannya menggunakan metode eliminasi Gauss. Pertama, kita tuliskan sistem ini dalam bentuk matriks augmented:

$$
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 0 & | & 5 \\
1 & 0 & 2 & | & 6
\end{bmatrix}
$$

Langkah pertama adalah membuat elemen di bawah pivot (elemen pertama di kolom pertama) menjadi nol. Kita lakukan operasi berikut:

$$
R_2 \leftarrow R_2 - R_1
$$

Setelah melakukan perhitungan, kita mendapatkan:

$$
R_2: \quad 1 - 1 = 0 \\
0 - 1 = -1 \\
2 - 0 = 2 \\
6 - 5 = 1
$$

Sehingga, matriks augmented menjadi:

$$
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 0 & | & 5 \\
0 & -1 & 2 & | & 1
\end{bmatrix}
$$

Selanjutnya, kita dapat menyelesaikan baris kedua untuk mengekspresikan \(x_2\) dalam bentuk \(x_3\):

$$
-1x_2 + 2x_3 = 1 \implies x_2 = 2x_3 - 1
$$

Sekarang kita substitusi \(x_2\) ke dalam persamaan pertama:

$$
x_1 + (2x_3 - 1) = 5
$$

Maka kita dapatkan:

$$
x_1 + 2x_3 - 1 = 5 \implies x_1 = 6 - 2x_3
$$

Karena kita memiliki dua persamaan dengan tiga variabel, kita dapat menyatakan solusi dalam bentuk parameter. Misalkan \(x_3 = p\), maka:

$$
x_1 = 6 - 2p
$$
$$
x_2 = 2p - 1
$$
$$
x_3 = p
$$

Jadi, solusi umum dari sistem persamaan ini adalah:

$$
\begin{cases}
x_1 = 6 - 2p \\
x_2 = 2p - 1 \\
x_3 = p
\end{cases}
$$

di mana \(p\) adalah parameter bebas.



